\section{电荷}

\vspace{10pt}
\begin{itemize}
\item 物体能够吸引轻小物体，就说物体带了电，即物体带了\blue{电荷}（electric charge）。带了电荷的物体叫做\blue{带电体}。
\item 使物体带电叫做\blue{起电}。用摩擦的方式使物体带电叫做\blue{摩擦起电}（electrification by friction）。
\item 自然界\blue{只有}两种电荷。
\item 用丝绸摩擦过的玻璃棒带的电荷叫做\blue{正电荷}（positive charge）。用毛皮摩擦过的橡胶棒带的电荷叫做\blue{负电荷}（negative charge）。
\item \blue{同种}电荷相互\blue{排斥}，\blue{异种}电荷相互\blue{吸引}。
\item 电荷的多少叫做\blue{电荷量}（electric quantity），简称\blue{电量}。用 \blue{$\bm Q$} 或 \blue{$\bm q$} 表示。在国际单位制中，电荷量的单位是\blue{库仑}（coulomb），简称\blue{库}。符号是 \blue{$\bf C$}。正电荷的电荷量为正值，负电荷的电荷量为负值。
\item \blue{验电器}和\blue{静电计}。
\item 两种电荷互相完全抵消叫做\blue{中和}。
\item 物质是由\blue{分子}构成的，分子是由\blue{原子}构成的。
\item 原子是由带正电的\blue{原子核}和带负电的\blue{电子}（electron）组成的。
\item 原子核是由带正电的\blue{质子}和不带电的\blue{中子}组成的。
\item 每个原子中质子与电子的\blue{数量相等}，质子与电子所带的\blue{电荷量相同}。
\item 摩擦起电的本质是电荷从一个物体\blue{转移}到另一个物体。
\item 金属原子中能脱离原子核的束缚而在金属中自由运动的电子叫做\blue{自由电子}（free electron）。
\item 失去自由电子的原子叫做\blue{离子}（ion）。
\item 质子、电子所带的电荷量（\blue{最小的电荷量}）叫做\blue{元电荷}（elementary charge），用 \blue{$\bm e$} 表示。有：
\mathline{e\approx1.6\times10^{-19}\text{C}}
\item 所有带电体的电荷量都是 $e$ 的整数倍，不是连续变化的，即量子化的。
\item 电子的电荷量 $e$ 与质量 $m_e$ 之比叫做\blue{电子的比荷}（specific charge）。电子的质量 $m_e=9.11\times10^{-31}\text{kg}$，则电子的比荷为：
$$
\frac{e}{m_e}\approx1.76\times10^{11}\text{C}/\text{kg}
$$
\item 利用静电感应使金属带电叫做\blue{感应起电}（electrification by induction），所带电荷叫做\blue{感应电荷}（induced charge）。
\item \blue{静电感应}（electrostatic induction）。
\item 三种常见的起电方式包括摩擦、接触、感应。
\item \blue{电荷守恒定律}（law of conservation of charge），即电荷既不会创生，也不会消灭。它只能从一个物体转移到另一个物体，或者从物体的一部分转移到另一部分。在转移的过程中，电荷的总量保持不变。
\item 一个与外界没有电荷交换的系统，电荷的\blue{代数和}保持不变。
\item 电荷守恒定律是自然界最普遍、最重要的基本定律之一。
\end{itemize}