\section{电路}

\subsection{简单电路}
\begin{itemize}
\item \blue{电路}（electric circuit），即用导线将用电器、电源、开关连接起来.
\item \blue{电源}（power supply），即提供电能的装置，如电池、发电机.
\item \blue{用电器}，即消耗电能的装置，如灯泡、电动机.
\item \blue{开关}，即控制电路通断的装置，如单刀单掷开关、单刀双掷开关.
\item \blue{导线}通常由绝缘外皮和金属内芯（铜或铝）组成.
\item 处处连通的电路叫做\blue{通路}（\blue{闭合电路}）. 某处断开的电路叫做\blue{断路}（\blue{开路}）.
\item \blue{直接}用导线将电源的正、负极连接起来的电路叫做\blue{短路}.
\item 闭合电路中，用电器两端被导线直接连通叫做用电器被\blue{短接}.
\item 用符号表示电路连接的图叫做\blue{电路图}.
\item \blue{串联}（series connection）和\blue{并联}（parallel connection）.
\item \blue{串联电路}和\blue{并联电路}.
\item 串联电路中各用电器相互影响，并联电路各用电器互不影响.
\end{itemize}

\subsection{电源}
\begin{itemize}
\item 能把电子从 A 搬运到 B 的装置 P 就是\blue{电源}（power source）. A 和 B 是电源的两个\blue{电极}.
\end{itemize}

\subsection{电流及其测量}
\begin{itemize}
\item 电荷的\blue{定向移动}形成电流（electric current）.
\item 电路只有闭合时，电路中才有电流.
\item 规定\blue{正电荷}定向移动的方向为电流的方向.
\item 电子向某一方向定向移动等效于正电荷向相反方向定向移动.
\item 电路闭合时，\blue{电源外部}电流的方向是从电源正极经过用电器流向电源负极.
\item 电流强度是表示\blue{电流强弱程度}的物理量.
\item 单位时间内通过导体横截面的电荷量叫做\blue{电流强度}，简称\blue{电流}（electric current），用 \blue{$\bm I$} 表示. 用 $q$ 表示在时间 $t$ 内通过导体横截面的电荷量，则有：
\mathline{I=\frac qt}
\item 在国际单位制中，电流的单位是\blue{安培}（ampere），简称\blue{安}. 符号是 \blue{$\bf A$}. \blue{$\bf 1A=1C/s$}. 常用单位还有\blue{毫安}（\blue{$\bf mA$}）和\blue{微安}（\blue{$\bf\textmu A$}），它们与安培的关系是 \blue{$\bf1mA=10^{-3}A$}，\blue{$\bf1\textmu A=10^{-6}A$}.
\item 导体的横截面积为 $S$，\blue{自由电子数密度}（单位体积内的自由电子数）为 $n$，自由电子定向移动的平均速率为 $v$，电子的电荷量为 $e$，则：
$$
I=neSv
$$
\item 测量电路中电流大小的仪表叫做\blue{电流表}，符号是\ammeter.
\end{itemize}

\subsection{电压及其测量}
\begin{itemize}
\item \blue{电压}（voltage）用 \blue{$\bm U$} 表示. 单位是\blue{伏特}（volt），简称\blue{伏}. 符号是 \blue{$\bf V$}. 常用单位还有\blue{千伏}（\blue{$\bf kV$}）和\blue{毫伏}（\blue{$\bf mV$}），它们与伏特的关系是 \blue{$\bf1kV=10^3V$}，\blue{$\bf1mV=10^{-3}V$}，\blue{$\bf1\textmu V=10^{-6}V$}.
\item 干电池的电压为 1.5V，铅蓄电池的电压为 2V.
\item 测量电路中两点间电压大小的仪表叫做\blue{电压表}，符号是\voltmeter.
\end{itemize}

\subsection{串、并联电路中电流、电压的规律}
\begin{itemize}
\item 在串联电路中，电流处处相等. 在并联电路中，干路电流等于各支路电流之和.
\item 在串联电路中，总电压等于各用电器两端电压之和. 在并联电路中，各支路两端电压相等，等于总电压.
\item 串联电池组两端电压等于每节电池两端电压之和. 并联电池组两端电压等于每节电池两端电压.
\end{itemize}

\subsection{电阻}
\begin{itemize}
\item 容易导电的物体叫做\blue{导体}（conductor）. 不容易导电的物体叫做\blue{绝缘体}（insulator）.
\item 导电性能介于导体和绝缘体之间的物体叫做\blue{半导体}（semiconductor）.
\item 导体中有大量的能够自由移动的电荷（\blue{自由电荷}），而绝缘体很少.
\item 在外界\blue{温度}、\blue{压力}、\blue{光照}等条件发生改变或掺入杂质时，绝缘体有可能变成导体.
\item \blue{电阻}（resistance）是表示导体对电流阻碍作用大小的物理量，用 \blue{$\bm R$} 表示. 单位是\blue{欧姆}，简称\blue{欧}，符号是 \blue{$\bm\Omega$}. 常用单位还有千欧（\blue{${\bf k}\bm\Omega$}）、兆欧（\blue{${\bf M}\bm\Omega$}），换算关系为 \blue{$\bf1k\bm\Omega=10^3\bm\Omega$}，\blue{$\bf1M\bm\Omega=10^6\bm\Omega$}.
\item 具有一定电阻值的元件叫做\blue{电阻器}，也叫做\blue{定值电阻}，简称\blue{电阻}，符号是\resistance. 
\item \blue{电流表的电阻很小}，\blue{电压表的电阻很大}.
\item 导体的电阻与导体的材料、长度、横截面积和温度有关.
\item \blue{$\bm{R=\dfrac UI}$}.
\item \blue{电阻定律}，即同种材料的导体，其电阻 \blue{$\bm R$} 与它的长度 \blue{$\bm l$} 成正比，与它的横截面积 \blue{$\bm S$} 成反比. 导体电阻还与\blue{材料}有关. 有：
\mathline{R=\rho\frac lS}
\blue{$\bm\rho$} 叫做材料的\blue{电阻率}（resistivity）.
\item \blue{金属的电阻率随温度的升高而增大}.
\item 当温度降低到某一温度时，物质的\blue{电阻变为零}，这种现象叫做\blue{超导现象}. 发生超导现象的物质叫做\blue{超导体}（superconductor），物质出现超导现象的温度叫做\blue{临界温度}或\blue{转变温度}.
\item 用横坐标表示电压 $U$，纵坐标表示电流 $I$. 画出的 $I-U$ 图像叫做导体的\blue{伏安特性曲线}.
\item 电流与电压成正比的电学元件叫做\blue{线性元件}. 电流与电压不成正比的电学元件叫做\blue{非线性元件}.
\item 能改变接入电路中电阻大小的元件叫做\blue{变阻器}. 其作用包括保护电路、改变电流、控制电压.
\item \blue{滑动变阻器}的符号是\slidingrheostat.
\end{itemize}