\newpage
\section{热力学定律}

\vspace{10pt}
\begin{itemize}
\item 热学包括\blue{热力学}和\blue{统计物理}.
\item 热力学的研究对象叫做\blue{热力学系统}（thermodynamic system），简称\blue{系统}. 热力学系统是由大量分子组成的.
\item 系统之外与系统发生相互作用的其他物体统称为\blue{外界}.
\end{itemize}

\subsection{系统内能的改变}
\vspace{10pt}
\begin{itemize}
\item 改变系统内能的两种方式是\blue{热传递}和\blue{做功}.
\item 在热传递过程中，系统吸收热量内能增加，放出热量内能减少.
\item 热量是\blue{热传递过程中}系统内能变化的量度.
\item 系统与外界没有热传递的过程叫做\blue{绝热过程}（adiabatic process）.
\item 在绝热过程中，外界对系统做功，系统内能增加；系统对外界做功，系统内能减少.
\item 做功是\blue{绝热过程中}系统内能变化的量度.
\item 焦耳的实验表明\blue{热传递和做功对改变系统的内能是等效的}.
\end{itemize}

\subsection{热力学第一定律}
\vspace{10pt}
\begin{itemize}
\item \blue{热力学第一定律}（first law of thermodynamics），即热力学系统内能 $U$ 的变化量等于系统从外界吸收的热量（系统向外界放出的热量）与外界对系统做的功（系统对外界做的功）之和. 有：
\mathline{\Delta U=Q+W}
\newline 系统对外界吸热，$Q$ 为正值；系统对外界放热，$Q$ 取负值；外界对系统做功，$W$ 取正值；系统对外界做功，$W$ 取负值.
\end{itemize}

\subsection{能量守恒定律}
\vspace{10pt}
\begin{itemize}
\item 不同形式的能量可以在一定条件下相互转化.
\item \blue{能量守恒定律}（law of conservation of energy），即能量既不会凭空产生，也不会凭空消失，它只能从一种形式\blue{转化}为其他形式，或者从一个物体\blue{转移}到其他物体，在转化或转移的过程中，能量的总量保持不变.
\item 能量守恒定律是自然界最普遍、最重要的基本定律之一.
\item 能量守恒定律的本质是\blue{时间平移对称性}.
\item \blue{永动机}，即不需要动力就能源源不断地对外做功的机器，分为第一类永动机和第二类永动机.
\item 能量守恒定律的另一种表述为\blue{第一类永动机不可能制成}.
\end{itemize}

\subsection{热力学第二定律}
\vspace{10pt}
\begin{itemize}
\item 一切与热现象有关的宏观自然过程都是\blue{不可逆}的.
\item \blue{热力学第二定律}（second law of thermodynamics）.
\item \blue{克劳修斯表述}，即热量不能\blue{自发}地从低温物体传到高温物体. 自发是指不需要任何第三者的介入，不会对任何第三者产生任何影响. 自发的方向是从高温物体指向低温物体.
\item 克劳修斯表述阐述了\blue{传热的方向性}.
\item \blue{开尔文表述}，即\blue{不可能从单一热库吸收热量}，使之完全变成功，而不产生其他影响. 不可能从单一热库吸热，而且一定会向另一个热库放热.
\item 开尔文表述阐述了\blue{机械能与内能转化的方向性}.
\item \blue{热力学第二定理的另一种表述为}\blue{第二类永动机不可能制成}.
\item 热力学第二定律的克劳修斯表述和开尔文表述是\blue{等价的}.
\item \blue{能量耗散}，即不同形式的能量最终都转化为\blue{内能}并分散在环境中的过程.
\end{itemize}
