\section{分子动理论}

\subsection{分子动理论}
\Itemize{
\item \Keyword{分子动理论}{molecular kinetic theory}，包括物质是由大量分子组成的，分子在\blue{永不停息}地做\blue{无规则}运动，分子之间存在相互作用力。
\item 分子直径约为 \blue{$\bf10^{-10}m$}。
\item 18g 水中含有水分子的个数约为 \blue{$\bf6.02\times10^{23}$}，即为阿伏伽德罗常数 $N_{\text{A}}$。
\item 在研究物体的热运动性质和规律时，不必区分它们在化学变化中所起的不同作用，而把组成物体的微粒统称为\Keyword{分子}{molecule}。
\item 不同的物质在相互接触时\blue{自发地}彼此进入对方的现象叫做\Keyword{扩散}{diffusion}。
\item 扩散现象可以发生在气体、液体和固体之间。
\item 扩散现象是物质分子永不停息地做无规则运动的证据之一。
\item 悬浮微粒的无规则运动叫做\Keyword{布朗运动}{Brownian motion}。
\item \blue{悬浮微粒的无规则运动并不是分子的运动}，但可以间接地反应液体分子运动的无规则性。
\item 分子的无规则运动叫做\Keyword{热运动}{thermal motion}。
\item \blue{温度}是\blue{分子热运动剧烈程度}的标志。
\item \blue{分子之间存在引力}，\blue{分子之间存在斥力}。
\item 分子之间，引力和斥力\blue{同时存在}。
\item 分子间的作用力 $F$ 与分子间距离 $r$ 有关。即：
\newline 当 $r=r_0$ 时，分子间的作用力 $F$ 为 0，这个位置被称为\blue{平衡位置}。
\newline 当 $r>r_0$ 时，分子间的作用力 $F$ 表现为引力。
\newline 当 $r<r_0$ 时，分子间的作用力 $F$ 表现为斥力。
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		axis lines = middle,
		xmin = 0, xmax = 8,
		ymin = -4, ymax = 4,
		smooth, thick,
		xlabel = {$r$}, ylabel = {$F$},
		xlabel style = {anchor = north},
		ylabel style = {anchor = east},
		xtick = {0.83627}, xticklabels = {$r_0$}, 
		ytick = \empty,
		samples = 200,
		legend entries = {\kaishu{引力}, \kaishu{斥力}},
		legend style = {font = \small},
	]
		\addplot+[no marks, domain = 0.5 : 7.5]{6 / (x + 1) ^ 1.3};
		\addplot+[no marks, domain = 0.5 : 7.5]{-5 / (x + 1)};
	\end{axis}
	\node at (0, 2) [below = 5pt, left = -1pt] {$O$};
	\end{tikzpicture}
	~~
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		axis lines = middle,
		xmin = 0, xmax = 4,
		ymin = -2, ymax = 2,
		smooth, thick,
		xlabel = {$r$}, ylabel = {$F$},
		xlabel style = {anchor = north},
		ylabel style = {anchor = east},
		xtick = {0.46607}, xticklabels = {$r_0$}, xtick style = {anchor = north east},
		ytick = \empty,
		samples = 200,
		legend entries = {\kaishu{合力}},
		legend style = {font = \small},
	]
		\addplot+[no marks, domain = 0.25 : 3.75]{9 / ((x + 0.85) ^ 6) - 3 / ((x + 0.85) ^ 2)};
	\end{axis}
	\node at (0, 2) [below = 5pt, left = -1pt] {$O$};
	\end{tikzpicture}
	\Title{分子间的作用力与分子间的距离的关系}
\end{figure}
}

\subsection{固体~~液体~~气体}
\vspace{10pt}
\Itemize{
\item 固体分子间的距离小，不容易被压缩和拉伸，具有一定的体积和形状。
\item 气体分子间的距离很大，彼此间几乎没有作用力。具有流动性，容易被压缩。
\item 液体分子间的距离比气体小、比固体大，液体分子间的作用力比固体小、比气体大，分子没有固定的位置，运动较自由。液体较难被压缩，没有一定的形状，具有流动性。
\begin{table}[H]
	\kaishu
	\centering
	\begin{tabular}{ccccc}
	\toprule
	\multirow{2}*{物态} & \multicolumn{2}{c}{微观特性} & \multicolumn{2}{c}{宏观特性} \\
	& 分子间距离 & 分子间作用力 & 固定形状 & 固定体积 \\ 
	\midrule
	固态 & 很小 & 很大 & 是 & 是 \\ 
	液态 & 较大 & 较大 & 否 & 是 \\ 
	气态 & 很大 & 很小 & 否 & 否 \\ 
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\Title{固体~~液体~~气体}
\end{table}
}